\documentclass[10pt, titlepage]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{setspace}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hyperref}

%\usepackage{biblatex}
%\addbibresource{biblio}
\setlength{\parskip}{0.2cm}
\linespread{1.1}

% % % % % % % Début des commandes % % % % % %
	\newcommand{\Poly}{École Polytechnique de Montréal}
	\renewcommand{\aa}{acide aminé }
	\newcommand{\aas}{acides aminés }
	
	\newcommand{\lat}{chaîne latérale }
	\newcommand{\lats}{chaînes latérales }
	
	\newcommand{\heliceA}{hélice $\alpha$ }
	\newcommand{\helicesA}{hélices $\alpha$ }

	\newcommand{\fBeta}{feuillet $\beta$ }
	\newcommand{\fBetas}{feuilets $\beta$ }
	
	\newcommand{\ssec}{structure secondaire }
	\newcommand{\stert}{structure tertiaire }
	\newcommand{\squat}{structure quaternaire }	
	
	\newcommand{\aaW}{tryptophane }
	\newcommand{\cem}{coefficient d'extinction molaire }
	
	\newcommand{\loc}[1]{$_{#1}$}
% % % % % % % Fin des commandes % % % % % %

\graphicspath{ {./Images/} }

\title{\Poly \\ GBM1610 --- Biochimie pour ingénieurs \\  \emph{Travail Pratique --- VEGF}}
\author{
\begin{tabular}
{l r}
Yonni Chen	   & 1678004 \\ 
Nikolay Radoev & 1683742 \\ 
Emilio Rivera  & 1689355 \\ 
\end{tabular}
\\ \\ \\ \\}


	\hypersetup{
		colorlinks,
		citecolor=black,
		filecolor=black,
		linkcolor=black,
		urlcolor=black
	}



\begin{document}
	\maketitle
	\begin{singlespacing}
		\tableofcontents
		\listoffigures
		\listoftables
	\end{singlespacing}
	\newpage 
\section{Introduction}		
	Les protéines sont des molécules complexes nécessaires aux organismes vivants. Elles se retrouvent sous quatre
	structures distinct, chacune étant stabilisée par différentes liaisons chimiques. Ainsi, dans un premier temps
	nous étudierons la structure primaire de VEGF (chaine d'acides aminés). Ensuite, nous présenterons la structure
	secondaire de VEGF qui comporte plusieurs hélice alpha et feuillets béta. De plus, l'étude des liaisons chimiques
	de la structure tertiaire de VEGF seront abordés. Finalement, la structure quaternaire de VEGF sera décrite.


\section{Étude du monomère de VEGF - Structure primaire}
	\subsection{Masse et nombre d'\aas}
		1FLT\_V : 98 résidus
		La masse combinée de ces 98 \aas est de \textbf{11495.8 g/mol}.	
		Il faut cependant prendre en compte le fait qu'il y a trois (3) ponts disulfures qui sont présents et donc enlever trois (3) fois la masse de \emph{$H_2$} (deux hydrogènes sont enlevés lors de la création d'un pont disulfure). La masse ajustée s'élève donc à \textbf{11489.8 g/mol}.
		
	\subsection{Familles les plus représentées}
		La famille des \aas apolaires est la plus nombreuse avec 39 résidus, les polaires ionsiables ont 31 résidus et les polaires non-ionisables sont derniers avec 28 résidus.
		
	\subsection{Résidus ionisables}
		 	
		 % http://www.latex-tutorial.com/tutorials/beginners/lesson-8/
		 \begin{table}[h!]
		 	\begin{center}
		 		\caption{Positions des \aas pouvant être ionisés sur leur chaîne latérale}
		 		\label{tab:posIonisables}
		 		\begin{tabular}{ccccl}
		 			\toprule
		 			Acide Aminé & Code & Lettre & Nombre d'occurences & Positions\\
		 			\midrule
		 			Aspartate   & Asp  & D & 5 & 8, 23, 30, 52, 98 \\
		 			Glutamate   & Glu  & E & 11& 2, 19, 27, 31, 33, 53, 56, 61, 62, 82, 92 \\
	                Lysine      & Lys  & K & 6 & 5, 37, 73, 90, 96, 97 \\
	                Arginine    & Arg  & R & 4 & 12, 45, 71, 94 \\
	                Histidine   & His  & H & 5 & 1, 16, 75, 79, 88 \\
		 			\bottomrule
		 		\end{tabular}
		 	\end{center}
		 \end{table}
		 
	\subsection{Charge des chaînes à pH physiologique}
		
		 \begin{table}[h!]
		 	\begin{center}
		 		\caption{Charge des \aas trouvés à la table \ref{tab:posIonisables} à pH = 7.4}
		 		\label{tab:chargePosIonisables}
		 		\begin{tabular}{ccccc}
		 			\toprule
		 			Acide Aminé & Code & Lettre & Signe & Valeur \\
		 			\midrule
		 			Aspartate   & Asp  & D & Négatif & -5 \\
		 			Glutamate   & Glu  & E & Négatif & -11 \\
		 			Lysine      & Lys  & K & Positif & +6 \\
		 			Arginine    & Arg  & R & Positif & +4 \\
		 			Histidine   & His  & H & Positif & +0.5 \\
		 			\bottomrule
		 		\end{tabular}
		 	\end{center}
		 \end{table}
		 
		 Notons que la valeur de +0.5 pour l'histidine est due au fait que seulement 10\% est positif.
		 Considérant cela, la charge totale est de \textbf{-5.5}. Donc la chaîne est négative.
	 	
	 \subsection{Coefficient d'extinction molaire à 280 nm}
	  	La formule pour trouver le \cem de notre chaîne latérale : 
		  	\begin{align*}
			  	\epsilon_R & = 2 *(n_W * \epsilon_W + n_Y * \epsilon_Y + n_C * \epsilon_C) \\
			  	\epsilon_R & = 2 * ( 0*5500 + 4*1490 + 3*125 \\ 
			  	\epsilon_R & = \frac{12670}{\mathrm{M}*\mathrm{cm}} 
		  	\end{align*}		
		 
		 La loi de Beer-Lambert est : 
		 
		 \begin{equation}
		 	A = \epsilon * C * l
		 \end{equation}
		 
		Et nous avons un trajet optique (\emph{l} = 1 cm) à une concentration (\emph{C} = 10 $\mu$M )
		
		Réduit à 20\% veut dire que 20\% des molécules ont eu leurs ponts disulfures brisés donc le \cem est différent : 
		\begin{align*}
            \epsilon_{R_{20\%}} & = 2 *(n_W * \epsilon_W + n_Y * \epsilon_Y + n_C * \epsilon_C) \\
            \epsilon_{R_{20\%}} & = 2 * ( 0*5500 + 4*1490 + 0*125) \\
            \epsilon_{R_{20\%}} & = \frac{11920}{\mathrm{M}*\mathrm{cm}}
        \end{align*}
		
		Nous avons donc 80\% des molécules avec un \cem de $\epsilon_R$ et 20\% avec un \cem de $\epsilon_{R_{20\%}}$. Nous pouvons ainsi pondérer la loi de Beer-Lambert avec les facteurs correspondants : 
		\begin{align*}
			A & = \epsilon_R * 0.80 * C * l + \epsilon_{R_{20\%}} * 0.20 * C * l \\
			A & = \frac{12670}{\mathrm{M}*\mathrm{cm}} * 0.80 * 10 \mu \mathrm{M} * 1 \mathrm{cm} + 
				  \frac{11920}{\mathrm{M}*\mathrm{cm}} * 0.20 * 10 \mu \mathrm{M} * 1 \mathrm{cm} \\
			A & = 0.1252
		\end{align*}
		
\section{Etude du monomère de VEGF - Structure secondaire}

 		Dans les figures suivantes, l'\heliceA a été selectionée en jaune dans la molécule. Remarque intéressante, le logiciel CN3D identifie les \helicesA avec des cylindres de couleurs.
 		% Screenshot
 		\begin{figure}[h]
 			\centering
 			\includegraphics[ height= 6cm]{2_1.png}
 			\caption{Mise en évidence de l'hélice $\alpha$}
 			\label{struct2:helice}
 		\end{figure}
 		% Fin screenshot
 		
		Comme vu en classe, il n’y a rien à l’intérieur de l’hélice et toutes les chaines latérales des résidus pointent vers l’extérieur de l'\heliceA.
		
		% Screenshot
 		\begin{figure}[h]
 			\centering
 			\includegraphics[ height= 6cm]{2_2.png}
 			\caption{Vue verticale de l'hélice $\alpha$}
 			\label{struct2:heliceVide}
 		\end{figure}
 		% Fin screenshot		 
		 
		 L'\heliceA est composée des résidus aux positions 6 à 13 (informations données selon le site de NCBI), ce qui fait un total de 7 résidus. Ceci confirme une des propriétés des \helicesA : il faut 7 résidus pour faire 2 tours.
		 
		 
\section{Etude du domaine 2 de Flt-1 - Structure secondaire}

	\subsection{Description des feuillets $ \beta $ }
		Il y a deux \fBetas, celui qui possède le plus grand nombre de brins est décrit à la table \ref*{tab:feuillet}.
		
		 \begin{table}[h!]
		 	\begin{center}
		 		\caption{Brins composant le \fBeta}
		 		\label{tab:feuillet}
		 		\begin{tabular}{cccl}
		 			\toprule
		 			Brin & Borne inférieure & Borne supérieure & Séquence \\
		 			\midrule
		 			1 & 12 & 17 &  P-E-I-I-H-M \\
		 			2 & 36 & 41 &  V-T-L-K-K-F  \\
		 			3 & 43 & 46 &  L-D-T-L\\
		 			4 & 71 & 81 &  I-G-L-L-T-C-E-A-T-V \\
		 			5 & 82 & 93 &  G-H-L-Y-K-T-N-Y-L-T-H-R \\
		 			\bottomrule
		 		\end{tabular}
		 	\end{center}
		 \end{table}		
		
		
	\subsection{Interactions stabilisant le feuillet $\beta$}
	
		% Screenshot
		\begin{center}
			\includegraphics[ height= 4cm]{3_2_1.png}
			\captionof{figure}{Vue du \fBeta}
			\label{struct2:feuilletGlobal}
		\end{center}
		% Fin screenshot	
			 
		% Screenshot
		\begin{center}
			\includegraphics[ height= 4cm]{3_2_2.png}
			\captionof{figure}{Mise en évidence des ponts H qui relient les brins}
			\label{struct2:feuilletZoom}
		\end{center}
		% Fin screenshot	
			 
		% Screenshot
		\begin{center}
			\includegraphics[ height= 6cm]{3_2_3.png}
			\captionof{figure}{Vue d'ensemble sur le \fBeta}
			\label{struct2:feuilletJeSaisPas}
		\end{center}
		% Fin screenshot		 

		 
	\subsection{Le résidu \emph{loc 42}} 
	Il s’agit d’une proline et il est trivial de voir que son rôle est de relier deux \fBetas.
	En effet, il est normal de trouver qu'une proline soit le résidu qui lie deux brins de \fBeta, car son encombrement stérique ne lui permet pas une grande mobilité. De plus, on voit que d'un côté il y a un \emph{L}, qui lui possède un grand potentiel de "torsion" (étant donné sa petite taille).
	% Screenshot
	\begin{center}
		\includegraphics[height= 6cm]{3_3_1.png}
		\captionof{figure}{Proline reliant deux \fBetas }
		\label{struct2:coude}
	\end{center}
	% Fin screenshot		 
	
		
\section{Étude du monomère de VEGF - Structure tertiaire}
	
	Plusieurs ponts disulfures stabilisent la structure de la protéine.
	% Screenshot
	\begin{center}
		\includegraphics[ height= 6cm]{4_1.png}
		\captionof{figure}{Mise en évidence des cystéines impliquées}
		\label{struct3:cysPont}
	\end{center}
	% Fin screenshot		 
	Ces cystéines se retrouvent au positions \textbf{15, 46, 50, 57, 91 et 93}.
	Si l’on colore (en vert) à l’aide de CN3D les ponts disulfures, on obtient : 

	% Screenshot
	\begin{center}
		\includegraphics[ height= 6cm]{4_2.png}
		\captionof{figure}{Mise en évidence des ponts}
		\label{struct3:Ponts}
	\end{center}
	% Fin screenshot		 
%
%
%
%
%	
	Certaines liaisons ioniques participent également à la stabilisation de la structure protéique. Il s’agit notamment du glutamate (E\loc{92}) en rouge qui nous semble assez proche de l’arginine (R\loc{94}) en bleu pour former des liaisons ioniques.
		
	% Screenshot
	\begin{center}
		\includegraphics[ height= 6cm]{4_3.png}
		\captionof{figure}{Vue rapprochée du glutamate\loc{92} et de l'arginine\loc{94}}
		\label{struct3:coupleGluArg1}
	\end{center}
	% Fin screenshot		 

	De plus, nous avons un \hyperref[struct3:coupleGluArg2]{autre couple} (glutamate/arginine) aux positions 27 et 45 qui semblent pouvoir établir une liaison ionique dû à leur proximité.
	
	% Screenshot
	\begin{center}
		\includegraphics[ height= 4cm]{4_4.png}
		\captionof{figure}{Vue approchée de E\loc{27} et de A\loc{45}}
		\label{struct3:coupleGluArg2}
	\end{center}
	% Fin screenshot
			 
	Le carbone $\alpha$ du squelette de ces résidus (E\loc{27} R\loc{45}) est \hyperref[struct3:coupleGluArg2CarboneAlpha]{relativement éloigné}, mais c’est leur chaine latérale qui se trouve très proche ; la proximité des charges permet donc une stabilisation. 
	
	% Screenshot
	\begin{center}
		\includegraphics[ height= 4cm]{4_5.png}
		\captionof{figure}{Vue des carbones $\alpha$ du E\loc{27} et de R\loc{45}}
		\label{struct3:coupleGluArg2CarboneAlpha}
	\end{center}
	% Fin screenshot
%
%
%
%
%	
	Il est possible de voir que les acides aminés apolaires (hydrophobes) ont tendance à être au centre (mis en évidence par la couleur jaune). Un regroupement de ces acides aminés permet une consolidation de la structure tertiaire de la protéine.

	% Screenshot
	\begin{center}
		\includegraphics[height= 4cm]{4_6.png}
		\captionof{figure}{Mise en évidence des résidus hydrophobes}
		\label{struct3:hydrophobe}
	\end{center}
	% Fin screenshot

	Les liaisons $\pi$ jouent aussi un rôle dans la structure tertiaire de la chaîne. On peut voir sur la figure suivante que les acides aminés F\loc{6}, Y\loc{10} et Y\loc{14} sont tous alignés parallèlement et sont très proches l'une de l’autre ( F et Y\loc{10} sont sur 2 tours consécutifs de l’hélice $\alpha$).

	% Screenshot
	\begin{center}
		\includegraphics[height= 4cm]{4_7.png}
		\captionof{figure}{Mise en évidence du $\pi$-stacking parallèle}
		\label{struct3:test1}
	\end{center}
	% Fin screenshot

	De plus, il y a un groupement de 5 acides aminés ayant des cycles aromatiques de l’autre côté de la protéine ( F\loc{25}, Y\loc{28}, Y\loc{34}, F\loc{36} et F\loc{85}). Il est possible de voir certaines formations crées par ces résidus : Y\loc{28} et F\loc{85} en forme de T, F\loc{25} et F\loc{36} en forme de T, Y\loc{34} et F\loc{36} alignés parallèlement. Étant donné que les 5 résidus sont au centre de la protéine, on peut estimer que les liaisons $\pi$ entre les résidus peuvent rapprocher les molécules et garder la forme 3D.
	
	% Screenshot
	\begin{center}
		\includegraphics[height= 4cm]{4_8.png}
		\captionof{figure}{Mise en évidence des autres résidus aromatiques}
		\label{struct3:test2}
	\end{center}
	% Fin screenshot

	
\section{Etude de l'interface entre les monomères de VEGF - Structure quaternaire}
	
	Les chaines 1FLT\_V et 1FLT\_W forment un dimère qui représente la structure quaternaire de la chaîne. Les différentes liaisons et interactions jouent un rôle important dans la stabilisation de cette structure. Dans le cas des liaisons covalentes, nous avons la présence de ponts disulfures (2 cystéines) qui font le lien entre les 2 chaînes.
	
	% Screenshot
	\begin{center}
		\includegraphics[height= 6cm]{5_1.png}
		\captionof{figure}{Ponts disulfures du dimère 1FLT\_V et 1FLT\_W}
		\label{struct4:ponts}
	\end{center}
	% Fin screenshot
		
	Sur cette capture d’écran, on peut voir les 2 chaînes (l'une en gris, l’autre en jaune) et les ponts disulfure représentés en vert.
	Les ponts disulfures qui nous intéressent sont ceux qui sont au centre des 2 chaînes et qui font le lien entre les cystéines C\loc{49} sur 1FLT\_V  et  C\loc{40} sur 1FLT\_W ainsi que C\loc{40} sur 1FLT\_V et C\loc{49} sur 1FLT\_W. C’est grâce à ces ponts disulfures que les 2 chaînes sont vraiment connectées. Les cystines jouent le même rôle que dans la structure tertiaire : maintenir la forme 3D de la protéine.
	
	Les liaisons non-covalentes ioniques jouent aussi un rôle dans la structure quaternaire du dimère :
	
	% Screenshot
	\begin{center}
		\includegraphics[height= 6cm]{5_2.png}
		\captionof{figure}{Mise en évidence de la proximité des deux E\loc{19} (en jaune) et des R\loc{12}}
		\label{struct4:ioniqueGlu}
	\end{center}
	% Fin screenshot
		
	À la capture d'écran \ref*{struct4:ioniqueGlu}, nous avons deux acides aminés E\loc{19}, chacune appartenant à une des deux chaînes étudiées. Très proche de ces acides aminés, on peut remarquer une arginine R\loc{12} en bleu, chaque R\loc{12} appartenant à la chaîne opposée de la chaine du E.
	Ex : à gauche nous avons un R\loc{12} de 1FLT\_V et une E\loc{19} de 1FLT\_W et la situation inverse à droite de l’image. Étant donné que  les 2 acides aminés sont polaires, donc ionisables et de surcroît portent une charge inverse ( + pour R\loc{12} et – pour E\loc{19}), on peut estimer qu’il y a une interaction entre les deux qui pourrait aider au maintien de la structure quaternaire de la protéine.
	De plus, ces  4 acides aminés se trouvent au plein milieu entre les deux chaînes ce qui pourrait assurer encore plus la stabilité de la structure quaternaire.
	
	La capture d’écran \ref*{struct4:ioniqueContraste} présente les 2 chaînes ( bleu, rose ) ainsi que les deux paires E – R qui se trouvent au plein milieu entre les 2 chaînes à une très courte distance.
	
	% Screenshot
	\begin{center}
		\includegraphics[height= 6cm]{5_3.png}
		\captionof{figure}{Portrait des deux chaînes et de la proximité des E\loc{19} vis-à-vis R\loc{12}}
		\label{struct4:ioniqueContraste}
	\end{center}
	% Fin screenshot
		
	Comme nous avons vu dans la question 4, les résidus hydrophobes ont tendance à se retrouver au centre de la protéine. Par contre, l’\heliceA formée de 7 résidus possède 4 résidus hydrophobes ( F\loc{6}, M\loc{7}, V\loc{9} et Y\loc{10}). La capture d’écran suivante nous montre que l’\heliceA de chaque chaîne se retrouve très proche de la partie hydrophobe et on peut présumer qu’étant donné que les résidus hydrophobes ont tendance à se regrouper, la présence de résidus hydrophobes dans l’\heliceA est la raison pour laquelle les deux chaînes semblent s’entourer  de cette manière :	
	
	% Screenshot
	\begin{center}
		\includegraphics[height= 6cm]{5_4.png}
		\captionof{figure}{Mise en évidence des résidus hydrophobes}
		\label{struct4:hydrophobe}
	\end{center}
	% Fin screenshot

	L’\heliceA (jaune) est proche des résidus hydrophobes (en rouge aux positions 21, 24, 25, 32, 35, 36, 52, 69, 72, 80, 85, 86). De plus, même si les chaînes latérales hydrophobes sont vers l’intérieur de la chaîne 1FLT\_V, il n’y a pas de barrière de résidus hydrophiles entre-eux et l’hélice alpha de 1FLT\_W, mais il y a une telle barrière entre les résidus hydrophobes et l’extérieur ( les chaînes latérales bleues dans le coin bas gauche).		
	
	Dans le cas de la structure quaternaire, il ne semble pas que les liaisons Pi aident à la structure quaternaire comme ils le font dans la structure tertiaire. Les résidus ayant des cycles aromatiques les plus proches sont loc 6,10,14 (jaune en haut) sur une chaîne et 25,28,34,36,85 (jaune en bas) sur l’autre. Par contre, les distances sont trop grandes pour avoir un vrai lien.
	
	% Screenshot
	\begin{center}
		\includegraphics[height= 6cm]{5_5.png}
		\captionof{figure}{Représentation 3D de l'arrangement des résidus possédant un cycle aromatique}
		\label{struct4:aromatique}
	\end{center}
	% Fin screenshot
		
	
%\section{Etude des interactions entre VEGF et le domaine D2 du récepteur Flt-1}
\section[Étude des interactions entre VEGF et le domaine D2 du récepteur Flt-1]{Intéraction et liaisons entre VEGF et domaine D2}
	
	\subsection{Liaisons et interactions stabilisant la structure quaternaire du récepteur et VEGF}
	
	Il y a plusieurs interactions qui permettent de stabiliser la relation entre VEGF et le récepteur.
	Si on observe la surface de la chaîne 1FLT\_X qui est proche des chaînes 1FLT\_W et 1FLT\_V, on peut observer qu’il y a plusieurs acides aminés chargés très proches d’acides aminés ayant la charge opposée sur les chaînes 1FLT\_W ou 1FLT\_V. Quelques exemples à la table \ref*{interaction:ioniqueProximite}: 
	
	\begin{table}[h!]
		\begin{center}
			\caption{Couple des résidus de 1FLT\_W et de 1FLT\_X se trouvant à proximité}
			\label{tab:interactionsStruct4}
			\begin{tabular}{cc}
				\toprule
				Résidu de 1FLT\_W & Résidu de 1FLT\_X \\
				\midrule
				E\loc{92}& K\loc{69} \\ \hline
				D\loc{52}& R\loc{93} \\ \hline
				K\loc{4} & E\loc{10} \\ \hline
				K\loc{90}& D\loc{44} \\
				\bottomrule
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{table}
	
	On peut ainsi remarquer que les liaisons ioniques sont entre les chaînes 1FLT\_X et 1FLT\_W.
	La figure \ref*{interaction:ioniqueProximite} montre les acides aminés à la table \ref*{tab:interactionsStruct4} ; à gauche, la chaîne 1FLT\_X et à droite, la chaîne 1FLT\_W :
	
	% Screenshot
	\begin{center}
		\includegraphics[height= 6cm]{6_1.png}
		\captionof{figure}{Mise en évidence des liaisons ioniques entre les résidus trouvés en table \ref*{tab:interactionsStruct4}}
		\label{interaction:ioniqueProximite}
	\end{center}
	% Fin screenshot
	
	Les chaînes 1FLT\_X et 1FLT\_W sont aussi liées par des liaisons $\pi$. Les acides aminés Y\loc{10} et Y\loc{14} dans 1FLT\_W et F\loc{41} dans 1FLT\_X sont suffisamment proches pour pouvoir établir des liaisons. Les résidus Y\loc{10} et F\loc{41} sont les plus proches et sont probablement les plus liés.
	Voici une capture d’écran plus détaillée :
	Les 2 Y sont parallèles (à gauche) et F est l’acide aminé tourné à 90 degrés à droite.
		
	% Screenshot
	\begin{center}
		\includegraphics[height= 6cm]{6_2.png}
		\captionof{figure}{$\pi$ stacking entre les résidus Y\loc{10}, Y\loc{14} et F\loc{41} }
		\label{interaction:liaisonPi}
		\end{center}
	% Fin screenshot
	
	En ce qui a trait aux liaisons covalentes et aux liaisons hydrophobes, celles-ci ne semblent pas influencer la structure quaternaire. 
	
		
	\subsection{Résidus les plus importants lors de l'interaction D2 et FLT-1}
	
	Selon nous, les trois dimères les plus importants lors de l’interaction sont les résidus E\loc{92}, D\loc{52} et K\loc{4}, car ce sont des résidus chargés( à pH =7.4) et leur proximité de d’autres résidus chargés sur la chaîne 1FLT\_X permet de former des liens entre les 2 chaînes.
	Pour confirmer notre hypothèse, il faut vérifier si la présence de ces 3 résidus est critique lors de l’interaction. On sait déjà qu’avec leur présence, une interaction est possible, donc il s’agit d’enlever ces résidus et voir si l’interaction se produit encore.
	Une façon de faire est de remplacer les résidus par un autre résidu non-polaire qui ne ferait donc pas de liaisons ioniques avec autres chaînes latérales chargées. En fait, une telle technique existe déjà :  Alanine Scanning. Dans cette méthode, les résidus sont remplacés par l’alanine qui est non-polaire et grâce à sa petite chaîne latérale( 1-méthyl ) réagit très peu. Une fois nos résidus remplacés par l’alanine, il faut tester une autre fois si l’interaction entre VEGF et le domaine 2 se produite encore. On peut remplacer plusieurs résidus par l’alanine et observer quelle combinaison ne provoque plus une interaction. Cette combinaison de résidus remplacés est donc la combinaison des résidus critiques pour l’interaction entre VEGF et D2.
	
	NB : Suite à nos recherches sur internet et dans plusieurs articles, nous avons découvert que c’est les résidus D\loc{52}, E\loc{53} et E\loc{56} qui sont les résidus critiques pour la bonne interaction. Vu que ceci est un résultat expérimental et nos théories proviennent de la seule observation des molécules en 3D, nous avons décidé de laisser notre hypothèse ainsi que donner les résultats expérimentaux obtenus par des spécialistes. 
	
	
\section{Conclusion}		
	À la suite de ce travail, nous avons pu finalement appliquer les connaissances théoriques vues en cours sur une situation réelle et plus complexe que des exemples isolés. En effet, le travail nous a permis d’analyser une protéine ainsi que toutes ses structures : primaire, secondaire, tertiaire et même quaternaire. 
	L’analyse de la structure primaire a permis de se rendre compte de l’importance des cystéines (la présence de ponts disulfure influence la masse totale de la chaîne à cause de la perte d’atomes d’hydrogène à leur formation). 
	
	Dans le cadre de la structure secondaire, nous avons pu observer les propriétés des \helicesA (chaînes latérales à l’extérieur, 7 résidus pour 2 tours) ainsi que les propriétés des \fBetas antiparallèles( Figures \ref*{struct2:feuilletGlobal},\ref*{struct2:feuilletJeSaisPas}, \ref*{struct2:feuilletZoom}).
	
	Au niveau de la structure tertiaire, nous avons pu voir comment les différents types d’interactions influencent la forme 3D de la protéine : les ponts disulfure forcent un repliement de la molécule, les chaînes latérales hydrophobes ont tendance à se regrouper au centre de la protéine et rester proche, les chaînes latérales chargées ont tendance à se reprocher à d’autres chaînes avec des charges opposées et renforcer la structure 3D et les résidus avec des cercles aromatiques (Y et F) font preuve d’interactions qui les rapprochent grâce au $\pi$-stacking. 
	
	Dans la forme quaternaire, nous avons par contre vu, que c’est les liens ioniques et les liens hydrophobes qui sont les plus présentes et possiblement responsables de la forme du dimère VEGF. 
	
	Finalement, l’interaction entre le dimère VEGF et le domaine 2 se fait grâce aux interactions non-covalentes entre les 2 molécules. Nous avons émis une hypothèse sur l’importance de certains résidus dans l’interaction ainsi que la possibilité d’utiliser du Alanine Scanning pour vérifier notre hypothèse. De plus, nous avons rajouté les résultats expérimentaux obtenus avec cette méthode et qui supportent notre hypothèse (c’est en effet les résidus chargés négativement qui sont critiques à l’interaction entre VEGF et D2). 

	\medskip


	\addcontentsline{toc}{section}{Références}
	\begin{thebibliography}{9}
		\bibitem{latexcompanion} 
		F.  Lefevre, 'Alanine-stretch scanning mutagenesis: a simple and efficient method to probe protein structure and function', \textit{Nucleic Acids Research}, vol. 25, no. 2, pp. 447-448, 1997.
		
		\bibitem{bidon2}
		T.  Walsh and G.  Grant, 'Computer modelling of the receptor-binding domains of VEGF and PIGF', \textit{Protein Engineering Design and Selection}, vol. 10, no. 4, pp. 389-398, 1997.
		\bibitem{einstein} 
		Keyt, H.  Nguyen, L.  Berleau, C.  Duarte, J.  Park, H.  Chen and N.  Ferrara, 'Identification of Vascular Endothelial Growth Factor Determinants for Binding KDR and FLT-1 Receptors: GENERATION OF RECEPTOR-SELECTIVE VEGF VARIANTS BY SITE-DIRECTED MUTAGENESIS', \textit{Journal of Biological Chemistry}, vol. 271, no. 10, pp. 5638-5646, 1996.
		
		\bibitem{knuthwebsite} 
		Ncbi.nlm.nih.gov, 'Chain W, Vegf In Complex With Domain 2 Of The Flt-1 Receptor - Protein - NCBI', 2015. [Online]. Available: \texttt{http://www.ncbi.nlm.nih.gov/protein/4389211.} [Accessed: 15- Oct- 2015].
		
		\bibitem{bidon}
		Ncbi.nlm.nih.gov, 'Chain X, Vegf In Complex With Domain 2 Of The Flt-1 Receptor - Protein - NCBI', 2015. [Online]. Available: \texttt{http://www.ncbi.nlm.nih.gov/protein/4389212.} [Accessed: 15- Oct- 2015].
		
	\end{thebibliography}	
%	\printbibliography
\end{document}